

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small\leftmark}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center)  {\Huge \bfseries \sffamily Équations };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{CALCUL \vskip0pt LITTERAL}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{remarques}{{\bf \textsf{Remarques}}}{frame=lightgray}{rem}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{2}

\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily
\section{Résoudre une équation}
\begin{methode*}{Montrer qu'un nombre est solution d'une équation}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Vérifier si les nombres $14$ et $22$ sont solutions de  l'équation : $$4(x-2)=3x+6$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=PLuSPM6rJKI}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}

\begin{methode*}{Résoudre une équation}
Le but est de trouver la (ou les) valeurs de $x$ qui vérifient l'égalité.\\
Pour cela, on isole $x$ dans l’équation pour arriver à  : $x=$ nombre.
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Résoudre l'équation : $$3(x-5)=2-(x+3)$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=6gW4rXWr3fY}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
\vspace*{-0.5cm}
\section{Équation produit nul}
Une équation produit nul est une équation de la forme 
$\underbrace{A(x)\times B(x)}_{\text{Produit de 2 facteurs}}=\underbrace{0}_{\text{Nul}}$.

\begin{exemple*}{}
L'équation $(5x-9)(x+6)=0$ est une équation produit nul.
\end{exemple*}

\begin{propriete*}{}
     Un produit de facteurs est nul si et seulement si au moins l'un des  facteurs est égal à 0.\\
     Autrement dit, $A\times B=0$ si et seulement si $A=0$ ou $B=0$.
      \end{propriete*}
      
  
\begin{methode*}{Résoudre une équation produit nul}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Résoudre l'équation : $$(3x-3)(2x+5)=0$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=EFgwA5f6-40}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\section{Équation quotient nul}
Une équation quotient nul est une équation de la forme 
$\underbrace{\dfrac{A(x)}{B(x)}}_{\text{Quotient}}=\underbrace{0}_{\text{Nul}}$.

\begin{exemple*}{}
L'équation $\dfrac{5x-9}{x+6}=0$ est une équation quotient nul.
\end{exemple*}



\begin{propriete*}{}
     Un quotient est nul si et seulement si son numérateur est égal à 0 et son dénominateur est non nul.\\
     Autrement dit, $\dfrac{A}{B}=0$ si et seulement si $A=0$ et $B\neq0$.
      \end{propriete*}












\begin{methode*}{Résoudre une équation quotient nul}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Résoudre l'équation : $\dfrac{3x-9}{x+1}=0$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=zhY1HD4oLHg}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      \newpage
\section{Quelques équations particulières}

\vspace*{-0.2cm}
\begin{methode*}{Résoudre une équation $x^2=k$}
On considère  l'équation ${\boldsymbol{x^2=k}}$ avec $k\in\R$.
   \begin{itemize}
   \item Si $k>0$, l'équation a deux solutions réelles : $x=-\sqrt{k}$ et $x=\sqrt{k}$  ;
   \item Si $k=0$, l'équation a une seule solution $x=0$  ;
   \item Si $k<0$, l'équation n'a aucune solution.
   \end{itemize}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
           Résoudre les équations :   $x^2=3\hspace{0.5cm} 2x^2=32\hspace{0.5cm} (x-3)^2=9$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=ef15aeQRs6w}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}

\begin{methode*}{Résoudre une équation $\dfrac{1}{x}=k$}
On considère l'équation $\dfrac{1}{x}=k$ avec $k\in\R$.
   \begin{itemize}
   \item Si $k=0$, l'équation n'a aucune solution  réelle ;
   \item Si $k\neq 0$, l'équation a une seule solution réelle : $x=\dfrac{1}{k}$.
   \end{itemize}
         \begin{exbmethode}
           
           Résoudre les équations :          $\dfrac{1}{x}=3\hspace{1cm} \dfrac{5}{x}=12\hspace{1cm} \dfrac{2}{x}+1=5\hspace{1cm} \dfrac{-3}{x}=1$\\
           \pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}


\begin{methode*}{Résoudre une équation $\sqrt{x}=k$}
On considère l'équation $\sqrt{x}=k$ avec $k\in\R$.
   \begin{itemize}
   \item Si $k<0$, l'équation n'a aucune solution  ;
   \item Si $k\geqslant 0$, l'équation a une seule solution réelle : $x=k^2$.
    \end{itemize}
         \begin{exbmethode}
           
           Résoudre les équations :   $\sqrt{x}=9\hspace{1cm} 2\sqrt{x}=6\hspace{1cm} 4-\sqrt{x}=-5\hspace{1cm} \sqrt{x}+2=1$\\
           \pointilles[15cm]\\[0.7em]
            \pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}

\section{Résoudre un problème à l'aide d'une équation}


\begin{methode*}{Mettre un problème en équation}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Deux agriculteurs possèdent des champs ayant un côté en commun de longueur inconnue. L'un est de forme carré, l'autre de forme un triangle rectangle de base 100 m.\\
           Sachant que les deux champs ont la même surface, calculer leurs dimensions.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=flObKE_CyHw}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}


\section{Pour aller plus loin}


\begin{methode*}{Résoudre une équation quotient nul}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Résoudre l'équation : $\dfrac{x^2+3x}{x+3}=3$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=OtGN4HHwEek}
\end{center}
\end{minipage}
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\begin{methode*}{Résoudre une équation produit nul}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  Résoudre l'équation  : \\
    $$(3x+1)(1-6x)-(3x+7)(3x+1)=0$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=sMvrUMUES3s}
\end{center}
\end{minipage}
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}



\end{Maquette}


\end{document}





